# Solucionario  
# Otros operadores relacionales (in)

# EJERCICIO 01.
# Trabaje con la tabla llamada "medicamentos" de una farmacia.

## Elimine la tabla y créela con la siguiente estructura:

```sql
drop table medicamentos;

create table medicamentos(
    codigo number(5),
    nombre varchar2(20),
    laboratorio varchar2(20),
    precio number(6,2),
    cantidad number(3) not null,
    fechavencimiento date not null,
    primary key(codigo)
);
```
## Ingrese algunos registros:

```sql
insert into medicamentos
values(100,'Sertal','Roche',5.2,1,'01/02/2015');

insert into medicamentos
values(230,'Buscapina',null,4.10,3,'01/03/2016');

insert into medicamentos
values(280,'Amoxidal 500','Bayer',15.60,100,'01/05/2017');

insert into medicamentos
values(301,'Paracetamol 500','Bago',1.90,10,'01/02/2018');

insert into medicamentos
values(400,'Bayaspirina','Bayer',2.10,150,'01/08/2019');

insert into medicamentos
values(560,'Amoxidal jarabe','Bayer',5.10,250,'01/10/2020');

```
## Recupere los nombres y precios de los medicamentos cuyo laboratorio sea "Bayer" o "Bago" empleando el operador "in" (4 registros)

```sql
SELECT nombre, precio FROM medicamentos WHERE laboratorio IN ('Bayer', 'Bago');
```
## Recupere los nombres y precios de los medicamentos cuyo laboratorio NO sea "Bayer" o "Bago" empleando el operador "in" (1 registro) Note que los valores nulos no se incluyen.

```sql
SELECT nombre, precio FROM medicamentos WHERE laboratorio NOT IN ('Bayer', 'Bago') AND laboratorio IS NOT NULL;
```
## Seleccione los remedios cuya cantidad se encuentre entre 1 y 5 empleando el operador "between" y luego el operador "in" (2 registros) Note que es más conveniente emplear, en este caso, el operador "between", simplifica la consulta.

```sql
SELECT * FROM medicamentos WHERE cantidad BETWEEN 1 AND 5;
```
## Recupere los registros cuyas fechas de vencimiento se encuentra entre enero de 2015 y enero del 2017 (emplee el operador apropiado) (2 registros)

```sql
SELECT * FROM medicamentos WHERE fechavencimiento BETWEEN TO_DATE('01/01/2015', 'DD/MM/YYYY') AND TO_DATE('01/01/2017', 'DD/MM/YYYY');
```
## Recupere los registros cuyo año de vencimiento sea 2015 o 2016 (emplee el operador apropiado) (2 registros)

```sql
SELECT * FROM medicamentos WHERE EXTRACT(YEAR FROM fechavencimiento) IN (2015, 2016);
```
